<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
   <head>
      <title>French: artemisia_herba-alba</title>
   </head>
   <body>
      <h1>French: artemisia_herba-alba</h1>
      <ol>
         <li>De l’ Armoise, Que les Grecs, Latins, &amp; Italiens appellent, Artemisia.</li>
         <li>CHAP. CVIII.</li>
         <li>L’ Armoiſe naiſt pour la plus grãd partie ſur la marine brãchue, et fueillue, comme eſt l’ Aluyne, mais ſes fueilles ſont plus grandes, &amp; plus graſſes.</li>
         <li>Elle eſt de deux eſpeces.</li>
         <li>L’ vne eſt plus belle, &amp; plus graſſe, auec fueilles plus larges, &amp; les tiges plus groſſes:</li>
         <li>L’ autre eſt plus ſubtile, &amp; ha la fleur blanche, petite, menue, &amp; de facheuſe odeur.</li>
         <li>Elle fleurit l’ eſté.</li>
         <li>Il ya ha d’ aucũs de ceux qui habitent au pays mediterrain, qui nomment l’ Armoiſe herbe à vne tige eſtant vne plante ſubtile, qui produit vne ſeule tige, pleine de fleurs menues, &amp; rouſſes de coleur.</li>
         <li>Ceſte Armoiſe flaire vn odeur plus aggreable, que l’ autre..</li>
         <li>Toutes deux échauffent, &amp; deſſeichent.</li>
         <li>Eſtans bouillies lon les met ( auec vtilité) dãs les bains qui ſe font pour aſſeoir dedans les femmes, pour prouoquer le flux menſtrual, le fruiƈt, &amp; les fecondines, &amp; pour les inflammations, &amp; oppilations de la matrice.</li>
         <li>Elle rompent les pierres, &amp; prouoquent l’ vrine retenue.</li>
         <li>Emplaſtrees ſur la panetiere, elles prouoquent le flux menſtrual.</li>
         <li>Le ſuc mis auec Myrrhe dans la nature des femmes, tire tout ce, que tirent les baings faiƈts pour s’ y aſſeoir dedãs.</li>
         <li>Lon boir le haut fueillage, &amp; comme cheueleure de l’ Armoiſe au poix de trois drachmes pour toutes les choſes ſuſdiƈtes.</li>
         <li>L’ Armoiſe à fueilles ſubtiles naiſt au pres des canaux des eaues, au lõg des hayes, &amp; des lieux cultiués.</li>
         <li>Les fueilles &amp; les fleurs froiſſees flairent à l’ odeur de la Mariolaine.</li>
         <li>Broyee, &amp; incorporee auec huile d’ Amandes, &amp; miſe ſur l’ eſtomac, elle en oſte la douleur.</li>
         <li>Son ſucoingt auec huylle Roſat vaut aux doleurs des nerfs.</li>
      </ol>
   </body>
</html>
